\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[spanish,es-noquoting]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}
\setlength{\parskip}{0.6em}
\setlength{\parindent}{0pt}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue}

\title{Proyecto 2 - Data Mining\\\large Semana 1: Comprension del Problema y EDA}
\author{Javier Espana \and Angel Esquit \and Roberto Barreda \and Diego Lopez}
\date{Abril 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
Universidad del Valle de Guatemala\\
Curso: Data Mining\\
Dataset: Wisconsin Breast Cancer Dataset\\
Objetivo de clasificacion: \texttt{Class} (2 = Benigno, 4 = Maligno)
\end{center}

\hrule

\section{Objetivo de Semana 1}

Durante la Semana 1 se trabajo en la comprension del problema y en el analisis exploratorio del dataset (EDA). El objetivo fue identificar la variable objetivo, entender el comportamiento de las variables predictoras y formular hipotesis tecnicas para la etapa de modelado.

\section{Descripcion del Conjunto de Datos}

El archivo \texttt{Datos.csv} contiene 682 registros de biopsias por aspiracion con aguja fina (FNA) de masas mamarias. Cada registro representa una muestra celular evaluada por un patologo, con 9 caracteristicas citologicas puntuadas de 1 a 10, mas una variable de clase que indica si el tumor es benigno o maligno.

Este dataset corresponde al \textit{Wisconsin Breast Cancer Dataset}, ampliamente utilizado en investigacion de aprendizaje automatico para clasificacion binaria en el ambito medico.

\subsection{Variables del dataset}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Variables del dataset y su interpretacion}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l l l X}
\toprule
Variable & Tipo & Rango & Descripcion \\
\midrule
Sample code number & ID (entero) & --- & Identificador unico de la muestra \\
Clump Thickness & Numerica ordinal & 1--10 & Grosor de agrupamiento celular \\
Uniformity of Cell Size & Numerica ordinal & 1--10 & Uniformidad en tamano celular \\
Uniformity of Cell Shape & Numerica ordinal & 1--10 & Uniformidad en forma celular \\
Marginal Adhesion & Numerica ordinal & 1--10 & Adhesion marginal \\
Single Epithelial Cell Size & Numerica ordinal & 1--10 & Tamano de celula epitelial \\
Bare Nuclei & Numerica ordinal & 1--10 & Nucleos desnudos \\
Bland Chromatin & Numerica ordinal & 1--10 & Cromatina blanda \\
Normal Nucleoli & Numerica ordinal & 1--10 & Nucleolos normales \\
Mitoses & Numerica ordinal & 1--10 & Conteo de mitosis \\
Class & Categorica binaria & 2 o 4 & 2 = Benigno, 4 = Maligno \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Identificacion del Problema}

\subsection{Tipo de problema}

El problema se define como \textbf{clasificacion binaria supervisada}. Se busca predecir si un tumor mamario es benigno (Clase 2) o maligno (Clase 4) a partir de caracteristicas citologicas obtenidas por FNA.

\subsection{Variable objetivo}

La variable objetivo es \texttt{Class}, con dos valores:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
\item 2 (Benigno): 444 muestras (65.0\%)
\item 4 (Maligno): 239 muestras (35.0\%)
\end{itemize}

Existe un desbalance moderado a favor de la clase benigna, por lo que metricas como precision, recall y F1 son mas informativas que accuracy de forma aislada.

\subsection{Relevancia}

La deteccion temprana del cancer de mama es critica para mejorar la supervivencia. Un modelo predictivo preciso puede apoyar el diagnostico patologico y reducir falsos negativos en casos malignos.

\section{Analisis Exploratorio de Datos (EDA)}

\subsection{Distribucion de la variable objetivo}

Se observo un desbalance moderado de clases: 65\% benignos frente a 35\% malignos. El nivel de desbalance no es extremo, pero condiciona la forma de evaluar los modelos en semanas posteriores.

\subsection{Distribucion de caracteristicas por clase}

Los histogramas mostraron que los casos benignos se concentran en valores bajos (1--3), mientras que los malignos presentan mayor dispersion y valores altos. La separacion visual fue especialmente fuerte en \texttt{Uniformity of Cell Size}, \texttt{Uniformity of Cell Shape} y \texttt{Bare Nuclei}.

\subsection{Matriz de correlacion}

Las variables con mayor correlacion con la clase fueron:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
\item \texttt{Bare Nuclei}: $r = 0.82$
\item \texttt{Uniformity of Cell Shape}: $r = 0.82$
\item \texttt{Uniformity of Cell Size}: $r = 0.82$
\end{itemize}

Tambien se detecto multicolinealidad alta entre \texttt{Uniformity of Cell Size} y \texttt{Uniformity of Cell Shape} ($r = 0.91$).

\subsection{Deteccion de outliers}

Los boxplots por clase mostraron mayor presencia de outliers en:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
\item \texttt{Mitoses}: 120
\item \texttt{Normal Nucleoli}: 75
\item \texttt{Marginal Adhesion}: 59
\end{itemize}

Estos outliers se concentraron principalmente en casos malignos y se consideraron clinicamente plausibles.

\subsection{Comparacion de medias por diagnostico}

El analisis de medias confirmo diferencias marcadas entre clases, especialmente en:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
\item \texttt{Bare Nuclei}: 1.35 (benigno) vs 7.63 (maligno)
\item \texttt{Uniformity of Cell Size}: 1.32 vs 6.57
\item \texttt{Uniformity of Cell Shape}: 1.44 vs 6.56
\end{itemize}

\subsection{Pairplot de variables discriminativas}

El pairplot de las variables mas discriminativas evidencio separacion clara entre clases: los benignos se agrupan en zonas de valores bajos y los malignos en rangos mas altos.

\section{Hipotesis Iniciales}

Con base en el EDA, se plantearon las siguientes hipotesis para el modelado:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
\item \textbf{H1:} \texttt{Bare Nuclei}, \texttt{Uniformity of Cell Size} y \texttt{Uniformity of Cell Shape} seran las variables mas importantes para predecir \texttt{Class}.
\item \textbf{H2:} Un modelo basado en arboles (por ejemplo, Random Forest) podria capturar mejor relaciones no lineales que modelos lineales.
\item \textbf{H3:} El recall de la clase maligna debe ser la metrica principal, por el costo clinico de falsos negativos.
\item \textbf{H4:} La multicolinealidad entre variables de uniformidad podria afectar la estabilidad de modelos lineales sin regularizacion.
\item \textbf{H5:} Los outliers detectados no deben eliminarse automaticamente, pues representan casos clinicamente relevantes que el modelo debe aprender.
\end{enumerate}

\end{document}
