\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[spanish,es-noquoting]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}
\setlength{\parskip}{0.6em}
\setlength{\parindent}{0pt}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue}

\title{Proyecto 2 - Data Mining\\\large Semana 2: Preparacion de Datos y Modelos Base}
\author{Javier Espana \and Angel Esquit \and Roberto Barreda \and Diego Lopez}
\date{Abril 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
Universidad del Valle de Guatemala\\
Curso: Data Mining\\
Dataset: Wisconsin Breast Cancer Dataset\\
Objetivo de clasificacion: \texttt{Class} (2 = Benigno, 4 = Maligno)
\end{center}

\hrule

\section{Objetivo de Semana 2}

Durante la Semana 2 se realizo la preparacion formal de datos, la seleccion de escenarios de variables y el entrenamiento de tres modelos base sin optimizacion de hiperparametros. Esta fase establecio la linea base para la comparacion posterior en Semana 3.

\section{Preprocesamiento de Datos}

\subsection{Limpieza del dataset}

El archivo \texttt{Datos.csv} contiene 683 registros originales y 11 columnas. Se aplicaron los siguientes pasos:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
\item Eliminacion de 8 filas duplicadas.
\item Tratamiento de \texttt{Bare Nuclei}: los valores \texttt{"?"} se reemplazaron por nulos y se eliminaron las filas correspondientes.
\item Verificacion de rangos validos (1--10) en variables predictoras.
\item Exclusion de \texttt{Sample code number} por ser identificador no predictivo.
\end{itemize}

El dataset final para modelado (\texttt{Datos\_modelado.csv}) quedo en 675 registros, con 9 variables predictoras y la variable objetivo \texttt{Class}.

\subsection{Particion de datos}

Se utilizo particion \texttt{train/test = 80/20} estratificada con \texttt{random\_state = 42}, preservando la proporcion de clases en ambos conjuntos.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Distribucion de muestras por particion y clase}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Particion & Total & Benigno (2) & Maligno (4) \\
\midrule
Entrenamiento & 540 & 351 (65.0\%) & 189 (35.0\%) \\
Prueba & 135 & 88 (65.2\%) & 47 (34.8\%) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Seleccion de Variables}

La variable objetivo fue \texttt{Class}. Se evaluaron dos escenarios:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
\item \textbf{Escenario A:} las 9 caracteristicas citologicas disponibles.
\item \textbf{Escenario B:} top 3 variables con mayor correlacion con el diagnostico: \texttt{Bare Nuclei}, \texttt{Uniformity of Cell Size} y \texttt{Uniformity of Cell Shape}.
\end{itemize}

Se documento la multicolinealidad alta entre \texttt{Uniformity of Cell Size} y \texttt{Uniformity of Cell Shape} ($r = 0.91$), considerada un riesgo para modelos lineales sin regularizacion.

\section{Modelos Base}

Se entrenaron tres modelos sin tuning para establecer referencia comparativa.

\subsection{Regresion Logistica}

Modelo lineal de referencia para clasificacion binaria. Se aplico \texttt{StandardScaler}. La regularizacion L2 por defecto mitiga parcialmente el efecto de multicolinealidad y permite interpretacion directa de coeficientes.

\subsection{KNN (k = 5)}

Clasificador basado en vecinos mas cercanos, sin supuestos de linealidad en la frontera de decision. Requiere escalado de variables y se utilizo \texttt{k=5} como baseline.

\subsection{SVM con kernel RBF}

Modelo no lineal basado en maximizacion de margen con kernel RBF. Se eligio por la separabilidad observada en el EDA y su robustez relativa frente a outliers. Parametros base: \texttt{C=1.0} y \texttt{gamma="scale"}.

\section{Resultados y Comparacion}

\subsection{Escenario A: Todas las variables}

Las metricas se reportan para la clase positiva (maligna).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Metricas de modelos base en Escenario A}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Modelo & Accuracy & Precision & Recall & F1-Score \\
\midrule
Regresion Logistica & 0.9556 & 0.9362 & 0.9362 & 0.9362 \\
KNN (k=5) & 0.9556 & 0.9362 & 0.9362 & 0.9362 \\
SVM (RBF) & 0.9630 & 0.9375 & 0.9574 & 0.9474 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Matrices de confusion en Escenario A (FN = falsos negativos)}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
Modelo & TN & FP & FN & TP & Recall \\
\midrule
Regresion Logistica & 85 & 3 & 3 & 44 & 0.9362 \\
KNN (k=5) & 85 & 3 & 3 & 44 & 0.9362 \\
SVM (RBF) & 85 & 3 & 2 & 45 & 0.9574 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

En este escenario, SVM supero a LR y KNN en recall y en reduccion de falsos negativos.

\subsection{Escenario B: Top 3 variables}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Metricas de modelos base en Escenario B}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Modelo & Accuracy & Precision & Recall & F1-Score \\
\midrule
Regresion Logistica & 0.9259 & 0.9302 & 0.8511 & 0.8889 \\
KNN (k=5) & 0.9481 & 0.9348 & 0.9149 & 0.9247 \\
SVM (RBF) & 0.9481 & 0.9348 & 0.9149 & 0.9247 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Al reducir variables, LR se degrada de forma mas marcada en recall, mientras que KNN y SVM muestran mayor robustez.

\section{Conclusiones Iniciales}

\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
\item El mejor modelo base fue \textbf{SVM con kernel RBF} en Escenario A, por mayor recall y menor FN.
\item Regresion Logistica y KNN empataron en Escenario A, quedando como candidatos competitivos.
\item LR mantiene ventaja interpretativa por coeficientes, aunque pierde robustez al reducir variables.
\item KNN y SVM fueron mas robustos que LR en Escenario B.
\item Se confirma la hipotesis H3 de Semana 1: recall de clase maligna como metrica prioritaria.
\item La hipotesis H4 se manejo mediante regularizacion L2 en LR, manteniendo desempeno competitivo.
\end{enumerate}

\section{Anexo}

Repositorio del proyecto:\\
\url{https://github.com/AngelEsquit/PRY2-MD.git}

\end{document}
